# Лекция 18

## 13. Умные указатели

### 6. enable_shared_from_this

Проблема следующая: допустим нам изнутри класса нужно вернуть указатель на себя. Мы люди умные и хотим работать с умными указателями, но есть нюанс: просто создать shared_ptr от this мы не можем!

Простое решение проблемы: давайте в полях хранить weak_ptr на себя. Но это неудобно, потому что тогда бы для каждого такого класса пришлось бы заводить новое поле. В СТЛ все придумано за нас! 

Чтобы ваш класс мог выкидывать шаред на себя вам нужно отнаследоваться от класса std::enable_shared_from_this

Здесь мы познакомимся с приемом CRTP (Curiously recursive template pattern)

```c++
struct S: public std::enable_shared_from_this<S> {
  shared_ptr<S> GetPtr() const {
    return shared_from_this();
  }
}
```

Давайте прикинем как он устроен:

```c++
template <typename T>
class enable_shared_from_this {
 protected:
  shared_ptr<T> shared_from_this() const {
    return ptr_.lock();
  }
 private:
  weak_ptr<T> ptr_ = nullptr;
}
```

Вызов shared_from_this из объекта, на который нет shared_ptr до 17х плюсов приводил к UB, после 17х плюсов кидает исключение 


Самое интересное: как эта структура создается? 

Нужно переписать shared_ptr и проверять в нем, что если текущий объект является частным случаем enable_shared_from_this, то нужно еще проинициализировать внутри него эту структуру.


Проверить можно с помощью constexpr if (if который проверяется на этапе компиляции) и метафункции std::is_base_of

## 14. Лямбда функции

Лямбда функции присутствуют во многих языках программирования. В плюсах они появились в 11м стандарте.

### 1. Основная идея и синтаксис

Пусть у нас есть какой-то вектор и мы хотим его посортировать используя кастомный компаратор (давайте сравнивать инты по модулю 10)

Как это сделать если у нас нет лямбда функций:

```c++
struct Cmp {
  bool operator()(int x, int y) const {
    return x % 10 < y % 10;
  }
}

int main() {
  std::vector<int> v{1, 12, 1241, 124, 1, 123, 5342, 123};
  std::sort(v.begin(), v.end(); Cmp());
  for (auto value : v) {
    std::cout << value << " ";
  }
```

Каждый раз создавать отдельную структуру (или функцию) в таких местах не очень хочется, поэтому давайте воспользуемся лямбда функциями


```c++
int main() {
  std::vector<int> v{1, 12, 1241, 124, 1, 123, 5342, 123};
  std::sort(v.begin(), v.end(), [](int x, int y) {return x % 10 < y % 10; });
  for (auto value : v) {
    std::cout << value << " ";
  }
```

Лямбда функции это объекты, поэтому нашу функцию можно сохранить в переменную

```c++
int main() {
  auto f = [](int x, int y) {return x % 10 < y % 10; };
}
```

auto потому что компилятор сам сгенерирует название типа для этой функции, мы его сами не знаем (но можно посмотреть ради интереса)

Можно возвращать лямбда функции из функций

```c++
auto GetCompare() {
  return [](int x, int y) {return x % 10 < y % 10; };
}
```

Лямбда функции можно вызывать на месте

```c++
int main() {
  [](int x) { std::cout << x; }(10);
}
```

Возвращаемое значение лямбда функции определяется по правилам auto. 

Возвращаемое значение можно указать явно:

```c++
auto f = [](int x, int y) -> bool {return x % 10 < y % 10; };
```

### 2. Списки захвата

Иногда мы хотим в лямбда функциях обращаться к переменным объявленным снаружи. Вот такой код работать не будет:

```c++
int main() {
  int a = 10;

  [](int x) {
    std::cout << x * a;
  }(10);
}
```

Для такого "захвата" и отведены квадратные скобки в начале объявления лямбда функций:

```c++
int main() {
  int a = 10;
  int b = 20;
  int c = 30;

  [a, b, c](int x) {
    std::cout << x * a;
  }(10);
}
```

Что будет если внутри лямбда функции поменять захваченную переменную:

```c++
int main() {
  int a = 10;
  [a]() { a += 1; }();
  std::cout << a;
}
```

Этот код не скомпилируется, потому что по умолчанию захваченные переменные константные. Чтобы сделать их не константными воспользуемся ключевым словом mutable

```c++
int main() {
  int a = 10;
  [a]() mutable { a += 1; }();
  std::cout << a;
}
```

Это сделает все захваченные переменные не константными. Простого способа сделать конкретную переменную изменяемой нет.

Переменные можно захватывать по ссылке:

```c++
int main() {
  int a = 10;
  int b = 20;
  int c = 30;

  [&a, b, &c](int x) {
    std::cout << x * a;
  }(10);
}
```

При этом переменные a и c можно менять и это будет работать как обычная ссылка.

Еще можно захватить вообще все локальные переменные по значению 

```c++
int main() {
  int a = 10;
  int b = 20;
  int c = 30;

  [=](int x) {
    std::cout << x * a;
  }(10);
}
```

### 3. Лямбда функции как объекты

Давайте все таки разберемся с типом лямбда функции

```c++
template <typename T>
void g(T f) = delete;

int main() {
  auto f = [](int x, int y) {return x < y; }
  g(f);
}
```

Так компилятор нам выведет что-то читабельное. Давайте воспользуемся typeid


```c++
int main() {
  auto f = [](int x, int y) {return x < y; }
  std::cout << typeid(f).name();
}
```

Давайте еще посмотрим размер этого объекта:

```c++
int main() {
  auto f = [](int x, int y) {return x < y; }
  std::cout << sizeof(f);
}
```

1 байт. Потому что это объект без полей, в котором есть один метод

А теперь давайте захватим в объект локальный инт

```c++
int main() {
  int a;
  auto f = [a](int x, int y) {return x < y; }
  std::cout << sizeof(f);
}
```

4 байта, потому что теперь в полях хранится инт. 

Теперь нам становится ясно, почему по умолчанию мы не можем менять поля: оператор () генерируется константный, потому что так принято. Соответственно поля класса он менять не может. 

Давайте разбираться с устройством этого объекта дальше. Мы можем делать так:

```c++
int main() {
  auto f = [a](int x, int y) {return x < y; }
  auto ff = f;
}
```

И так:

```c++
int main() {
  auto f = [a](int x, int y) {return x < y; }
  auto ff = std::move(f);
}
```

А вот так уже нельзя:

```c++
int main() {
  auto f = [a](int x, int y) {return x < y; }
  auto ff = f;
  ff = f;
}
```

То есть оператор присваивания не генерируется. (генерируется если пустой список захвата начиная с 20го стандарта)

Ну и конструктор по умолчанию....

```c++
int main() {
  auto f = [](int x, int y) {return x < y; }
  decltype(f) ff;
}
```

работает с c++20, а вот до этого не работало

Давайте посмотрим на [страничку](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/lambda) про лямбды на цппреф

### 4. Захват полей класса и this


```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [](int x) {std::cout << a; return x; };
  }
}
```

Так ничего не работает. Более того

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [a](int x) {std::cout << a; return x; };
  }
}
```

Так тоже! Потому что нельзя захватывать не локальные переменные. Для того чтобы решить такую проблему существует отдельный способ захвата

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [this](int x) {std::cout << a; return x; };
  }
}
```

Тут есть опасность: если ваша лямбда переживет объект, то будет плохо. Это будет UB.

### 5. Захват с инициализацией. Захват по умолчанию (since c++14)

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [b = a](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

Причем в правую часть еще и можно писать выражения

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [b = a + 10](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

Можно и ссылкой инициализировать 

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [&b=a](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

Причем эти переменные могут называться одинаково

```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [&a=a](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

***Note*** этот синтаксис работает и не внутри классов

Теперь мы можем мувать объекты внутрь лямбда функции!


```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [a=std::move(a)](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

А еще теперь мы можем захватывать по константной ссылке:


```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [&a=std::as_const(a)](int x) {std::cout << b; return x; };
  }
}
```

Еще мы можем захватить вообще все по значению (в том числе и this)


```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [=](int x) { return a; };
  }
}
```

И можем захватить все по ссылке:


```c++
struct S {
  int a = 1;

  void foo() {
    auto f = [&](int x) { return a; };
  }
}
```
